\chapter{Návrh informačného modelu bunky} \label{infomodel}
Jednou silnou stránkou \textit{OPC UA} je sémantický adresový priestor. Informačný model definuje uzly a ich štruktúru definovanú v adresovom priestore. Je to podobné ako pri OOP, informačný model definuje typy, ktoré môžu byť rozšíriteľné (dedičnosť) a môžu byť vytvorené objekty týchto typov. Tak isto ponúka možnosť vytvárať metódy, s voliteľnými vstupmi a výstupmi. \textit{OPC UA Foundation} definuje základný informačný model, ktorý obsahuje základné dátové typy, referencie, objekty a iné prvky. Tento základný informačný model ďalej rozširujú takzvané \textit{companion specification}, čo v preklade znamená špecifikácie spoločníkov. V podstate rozširujú základné typy o typy vlastných objektov alebo definuje nové typy premenných. List oficiálne podporovaných špecifikácii nájdete na nasledujúcej adrese \href{https://opcfoundation.org/developer-tools/specifications-opc-ua-information-models}{https://opcfoundation.org/developer-tools/specifications-opc-ua-information-models}. Tieto špecifikácie vznikajú preto, aby sa dáta modelovali rovnakým spôsobom medzi rôznymi výrobcami priemyselných zariadení.\cite{stefanAddressSpace}.


Adresový priestor je zložený z takzvaných uzlov (\textit{Nodes}), ktoré majú medzi sebou referencie (určujú vzťah medzi uzlami) a dokopy tvoria stromovú štruktúru.

\textit{OPC UA} ďalej definuje niekoľko generických služieb, na získavanie dát, úpravu a prehľadávanie adresového priestoru. Generických preto, že v adresovom priestore môžeme mať vytvorené vlastné dátové typy, objekty, premenné a klient si môže tieto dáta vždy vyčítať bez predošlej znalosti týchto informácií a pomocou jednej funkcie so správnymi parametrami. \\

V mojom prípade vytvorím informačný model, ktorý bude definovať všeobecne procesnú bunku a budem s týmto modelom môcť popísať všetky bunky, ktoré sa nachádzajú v \textit{Barmanovi}. Táto definícia bude obsahovať nové typy objektov, ktoré budú vyjadrovať potrebné údaje (premenné a vlastnosti) a služby (metódy), ktoré bunka ponúka.

Na nasledujúcom obrázku \ref{symbols} môžete vidieť zhrnutie grafických symbolov, ktoré sa využívajú pri grafickom znázornení informačných modelov.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/infomodel/modeling.png}
	\end{center}
	\caption{Grafické symboly \cite{specTemplate}.}
	\label{symbols}
\end{figure}

\section{Všeobecný postup pri vytváraní informačných modelov}
Vlastný informačný model, ktorý obsahuje nové dátové typy, typy objektov, referencie a iné prvky sa dá vytvoriť dvoma spôsobmi, závisí to od toho, akú \textit{OPC UA} knižnicu si vyberieme pre programovanie aplikácie. V našom prípade používame knižnicu \textit{Open62541}, ktorá podporuje oba spôsoby. Má \textit{API} na vytváranie informačných modelov pomocou kódu a druhý spôsob je definovať \texttt{nameModel.xml} súbor, v ktorom sa bude nachádzať definícia nášho informačného modelu. Celý návrh vlastného informačného modelu začína pri myšlienke toho, čo chcem popísať.  Túto myšlienku nám predstavuje \texttt{model.xml} súbor. Tento \textit{xml} súbor môžeme vytvoriť buď ručne alebo pomocou takzvaných \textit{OPC UA} modelerov, v ktorých sa definuje štruktúra dátových typov a inštancii v grafickom prostredí a následne sa vygeneruje niekoľko potrebných súborov s aplikáciou \textit{UA-ModelCompiler}, ktorá vytvorí štandardnú štruktúru adresového priestoru. Tento prekladač vygeneruje niekoľko súborov. Najdôležitejší z nich má názov \texttt{name.NodeSet2.xml}. Tento súbor použijeme na vygenerovanie \textit{C} kódu, ktorý použijeme v našej aplikácii. Na vygenerovanie \textit{C} kódu slúži \textit{Open62541 Nodeset Compiler}. Nevýhodou riešenia s použitím server \textit{API} je, že informačný model nie je prenosný. Na nasledujúcom obrázku môžeme vidieť zhrnutý pomyselný postup pri vytváraní vlastného informačného modelu \cite{stefanCreateUaModels}.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/infomodel/pipeline.jpg}
	\end{center}
	\caption{Postup pri vytváraní informačného modelu.}
\end{figure}


\section{Informačný model procesnej bunky}
V tejto sekcii bude popísaný tvar informačného modelu bunky a vysvetlené jednotlivé funkcie a významy uzlov.


Celý model bude zastrešovať objekt \texttt{ProcessCellType}, ktorý obsahuje ďalšie objekty ako \texttt{Info}, kde sa nachádzajú všeobecné informácie, \texttt{Management} má na starosti rezervácie, ktoré si vytvára sám produkt a \texttt{Manufacturing} má za úlohu ovládať výrobu a poskytovať informácie o výrobe.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/infomodel/processcelltype.png}
	\end{center}
	\caption{Informačný model procesnej bunky.}
\end{figure}

\newpage

Na nasledujúcom obrázku \ref{infman} môžeme vidieť detailný informačný model objektu \texttt{Info} a \texttt{Management}. Objekty sa skladajú z premenných, ktoré sú pripojené referenciou \texttt{HasComponent}. Výnimkou je pri objekte \texttt{ManagementType}, kde má objekt \texttt{ReservationArray} referenciu \texttt{Organizes} a obsahuje všetky vytvorené rezervácie. Dátový typ rezervácie (\texttt{Reservation}) je ukázaný na nasledujúcom obrázku \ref{manaresemodel}.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/infomodel/info_management.png}
	\end{center}
	\caption{Informačný model dátového typu info a manažment.}
	\label{infman}
\end{figure}

Ďalej sa v objekte \texttt{ManagementType} nachádza celkový stav a dostupnosť tejto služby s dátovým typom \texttt{int32}. Taktiež tu je celkový počet rezervácii s dátovým typom \texttt{int32} a jedinečný identifikátor aktuálnej rezervácie, ktorá je na rade s dátovým typom \texttt{uint64}. A nakoniec sa tu nachádzajú tri metódy:
\begin{itemize}
	\item \texttt{MakeReservation} - Táto metóda slúži na vytvorenie novej rezervácie a jej vstupné parametre sú: \begin{itemize}
		\item \texttt{Product Id} - Jedinečný identifikátor produktu, ktorý si rezervoval danú akciu.
		\item \texttt{Action Id} - Id rezervovanej akcie.
		\item \texttt{Operation Order} - Poradie danej operácie v receptúre.
		\item \texttt{Parameter A} - Vstupný parameter \texttt{A} pre akciu.
		\item \texttt{Parameter B} - Vstupný parameter \texttt{B} pre akciu.
	\end{itemize}
	\item \texttt{DeleteReservation} - Táto metóda má ako vstupný parameter jedinečný identifikátor rezervácie, ktorý sa má zmazať a vracia len boolovskú hodnotu o tom či bolo mazanie úspešne.
	\item \texttt{DeleteReservations} - Táto metóda nemá žiadne vstupné parametre a vracia len boolovskú hodnotu o tom či sa zmazali všetky rezervácie úspešne.
\end{itemize}

\bigskip


V objekte \texttt{Info} sa nachádzajú všeobecné informácie o bunke podľa oficiálnej špecifikácie modelovania zariadení \cite{specdevices}.
\begin{itemize}
	\item \texttt{Id} - Jedinečný identifikátor produktu. Dátový typ \texttt{uint64}.
	\item \texttt{SerialNumber} - Jedinečný výrobný identifikátor produktu. Jedná sa o kód, ktorý sa nachádza na obale produktu. Dátový typ \texttt{string}.
	\item \texttt{RevisionCounter} - Počítadlo počítajúce počet zmien konfiguračných dát. Napríklad, koľkokrát sa prestavila fyzikálna jednotka meranej teploty na senzore teploty. Ak nie je počítadlo implementované, východzia hodnota je \textit{-1}. Dátový typ \texttt{int32}.
	%\item \texttt{ProductInstanceUri} - Jedinečný identifikátor instancie produktu, ktorý má tvar \texttt{<ManufacturerUri>/<any string>}.\\ Napríklad - \texttt{“some-company.com/5ff40f78-9210-494f-8206-c2c082f0609c”} Dátový typ \textit{string}.
	
	\item \texttt{Manufacturer} - Názov spoločnosti, ktorá vyrobila dané zariadenie. Dátový typ \texttt{string}.
	%\item \texttt{ManufacturerUri} - Jedinečný identifikátor spoločnosti. Dátový typ \textit{string}.
	\item \texttt{Model} - Názov produktu. Dátový typ \texttt{string}.
	%\item \texttt{ProductCode} - Unikátna kombinácia čísel a písmen, ktorá identifikuje produkt. Dátový typ \textit{string}.
		
	\item \texttt{DeviceManual} - \textit{Url} adresa, alebo cesta k súboru s manuálom. Dátový typ \texttt{string}.
	\item \texttt{DeviceRevision} - Celková revízia zariadenia (firmwaru). Dátový typ \texttt{string}.
	\item \texttt{SoftwareRevision} - Verzia alebo revízia softwaru (firmwaru). Dátový typ \texttt{string}.
	\item \texttt{HardwareRevision} - Revízia hardwaru. Dátový typ \textit{string}.
	\item \texttt{DeviceClass} - Udáva z akej oblasti je dané zariadenie. Dátový typ \texttt{string}.
\end{itemize}
\bigskip

Na nasledujúcom obrázku \ref{manaresemodel} môžeme vidieť detailný informačný model objektu \texttt{Manufacturing} a \texttt{Reservation}. Oba objekty majú len premenné s referenciou \textit{HasComponent}.

Objekt \texttt{Manufacturing} obsahuje premenné:
\begin{itemize}
	\item \texttt{State} - Stav výroby s dátovým typom \texttt{uint16}. Nadobúda stavy:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{0  : Waiting} - Čaká na spustenie akcie.
		\item \texttt{10 : Working} - Práve vykonáva akciu.
		\item \texttt{20 : Done} - Hotovo, premenná \textit{Status} obsahuje výsledok akcie.
	\end{itemize}
	\item \texttt{Status} - Status výroby s dátovým typom \texttt{uint16}. Zatiaľ sú definované len všeobecné výsledky a je možnosť doplniť pre každú operáciu špecifickejšie výsledky.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{0 : None} - Predstavuje \textit{null}, nevykonalo sa.
		\item \texttt{1 : OK} - Akcia dopadla v poriadku.
		\item \texttt{5 : NOK} - Daná akcia zlyhala.
	\end{itemize}
	\item \texttt{RunAction} - Metóda s ktorou sa spúšťa výroba. Ako vstupné parametre má:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Action Id} : Id akcie, ktorá sa má vykonať.
		\item \texttt{Parameter A} : Vstupný parameter \texttt{A} pre akciu.
		\item \texttt{Parameter B} : Vstupný parameter \texttt{B} pre akciu.
	\end{itemize}
	\item \texttt{DoneCmd} - Príkaz na ukončenie výroby, keď produkt spracoval výsledok akcie a odchádza zo vstupu procesnej bunky. Po príchode tohto príkazu sa zmení stav výroby z \texttt{Done} na \texttt{Waiting}.
\end{itemize}

\bigskip

Po vytvorení rezervácie sa vytvorí objekt s jedinečným \texttt{ReservationId} a ostatné parametre sa skopírujú zo vstupných parametrov metódy \texttt{MakeReservation}.


\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/infomodel/management_reservation.png}
	\end{center}
	\caption{Informačný model dátového typu výroby a rezervácie.}
	\label{manaresemodel}
\end{figure}

Tvorenie informačného modelu pomocou knižnice \textit{Open62541} bude popísané v kapitole \ref{processcell}.